\section{Einleitung}
Im Gegensatz zu einem einfachen zentralisierten System müssen die Prozesse in einem verteilten System Entscheidungen auf Grundlage unvollständiger Informationen treffen.
Die einzelnen Prozesse des verteilten Systems können nicht ohne Einschränkungen Kenntnis über die Zustände der anderen Prozesse und somit über den Systemzustand erlangen.
So muss der Informationsaustausch zweier Prozesse mit Hilfe von Nachrichten durchgeführt werden. Diese Kommunikation ist sehr aufwendig, zudem ist die Laufzeit der Nachrichten in vielen Systemen unbekannt.
Entscheidungen eines Prozesses müssen daher oft mit seinen unvollständigen, veralteten oder schlicht falschen lokalen Informationen über das Gesamtsystem getroffen werden.\\
In dieser Arbeit soll betrachtet werden wie lokale Prozesse mit Hilfe von Wissenslogik Informationen über das System ableiten können und unter welchen Umständen sie korrekte Entscheidungen treffen können.

\subsection{Motivation: Das \textit{cheating husbands}-Rätsel}
\label{motivation}
Um das Konzept von verteiltem Wissen zu veranschaulichen nutzen Moses et al. \cite{moses1986cheating} das \textit{cheating husbands}-Rätsel (vgl. \cite{moses1986cheating} S. 168 ff.).
Dabei handelt es sich um ein Induktions-Rätsel von dem es viele Varianten gibt (\textit{unfaithful wives problem}, \textit{blue eyes problem}, \textit{muddy children puzzle}). Wir werden dieses Beispiel als durchgehende Veranschaulichung der Theorie verwenden.\\
Das Rätsel wird im Rahmen einer Geschichte dargelegt: Die Königin Henrietta I von Atlantis möchte das Untreue-Problem in der Stadt Mamajorca lösen, unter dem die verheirateten Frauen leiden; die Ehemänner betrügen ihre Frauen mit anderen Frauen der Stadt.
Folgende Informationen können als gemeinsames Wissen unter der Bevölkerung der Stadt vorausgesetzt werden:
\begin{itemize}
	\item Die Königin sagt die Wahrheit.
	\item Alle Ehefrauen gehorchen der Königin.
	\item Die Ehefrauen sind perfekte Logiker.
	\item Ein Pistolenschuss kann in der ganzen Stadt gehört werden.
	\item Keine Ehefrau weiß, ob ihr Ehegatte sie betrügt.
	\item Jede Ehefrau weiß, welche der anderen Frauen betrogen worden sind.
\end{itemize}
Um das Untreue-Problem zu lösen, lässt Henrietta I alle Ehefrauen der Stadt auf dem Marktplatz zusammenkommen und verkündet dann vor ihnen, dass es mindestens einen untreuen Ehemann gibt ($n \ge 1$).
Die Königin verbietet (aufgrund der Etikette), dass die Ehefrauen miteinander über die untreuen Ehemänner reden.
Sollte eine Ehefrau jedoch herausfinden, dass ihr Gatte untreu war, so muss sie ihn um Mitternacht des selben Tages erschießen.\medskip

Bei diesem Verhaltensprotokoll der Königin handelt es sich um einen Lösungs-vorschlag für das Untreue-Problem.
Das Untreue-Problem wird korrekt gelöst, wenn irgendwann alle untreuen Ehemänner erschossen wurden, während alle treuen Ehemänner am Leben gelassen wurde.\\

Die Korrektheit des Verhaltensprotokolls wird im folgenden Satz ausgedrückt:\\
Wenn es $n$ untreue Ehemänner zum Zeitpunkt der Verkündung von Henrietta I gab, so geschieht zunächst $n-1$ Nächte lang nichts und dann werden alle untreuen Ehemänner in der n-ten Nacht erschossen.\medskip

Der Beweis des Satzes kann mittels vollständiger Induktion über die Anzahl der untreuen Ehemänner in der Stadt vollzogen werden:\\
\textbf{Induktionsanfang:} Angenommen es gäbe nur einen ($n=1$) untreuen Ehemann. Jede Ehefrau weiß, welche der anderen Ehefrauen betrogen wurden. Daher gäbe es eine Ehefrau, die betrogene Ehefrau, die wüsste, dass keine der anderen Ehefrauen betrogen wurden. Da es mindestens einen untreuen Ehemann gibt kann sie darauf schließen, dass dies ihr eigener Mann sein muss. Dementsprechend wird der eine untreue Ehemann noch am selben Tag also in der ersten Nacht erschossen.\\
\textbf{Induktionsvoraussetzung:} Die Behauptung gelte für den Fall mit $n$ untreuen Ehemännern.\\
\textbf{Induktionsschluss:} Gezeigt werden muss nun, dass die Behauptung auch für $n+1$ untreue Ehemänner gilt.
Jede betrogene Ehefrau weiß in diesem Fall von $n$ betrogenen Ehefrauen in der Stadt. Die nicht betrogenen Ehefrauen hingegen kennen alle $n+1$ betrogenen Ehefrauen.
Aufgrund der Induktionsvoraussetzung wissen die betrogenen Ehefrauen, dass alle ihr bekannten betrogenen Ehefrauen ihre Männer in der n-ten Nacht erschossen hätten, wenn es tatsächlich nur $n$ untreue Ehemänner geben würde.
Da dies nicht geschehen ist, wissen die betrogenen Ehefrauen, dass es $n+1$ untreue Ehemänner geben muss, und dass ihr eigener Ehemann somit einer davon ist.
Die betrogenen Ehefrauen mussten dementsprechend darauf warten, ob in der n-ten Nacht Schüsse zu hören sind, um zu entscheiden, ob sie ihren Ehemann erschießen müssen.
Nach der n-ten Nacht weiß jede betrogene Ehefrau, dass ihr Mann sie betrogen hat, sodass alle untreuen Ehemänner in der n+1-ten Nacht um Mitternacht erschossen werden. $\square$

Entscheidend bei diesem Szenario ist, dass die Königin die Information, dass es mindestens einen untreuen Ehemann gibt, zu gemeinsamen Wissen macht.
Ohne dieses Wissen gilt der Induktionsanfang nicht; tatsächlich werden die Ehefrauen nie herausfinden, ob ihr Ehemann untreu war, wenn diese Information nicht allgemein bekannt gemacht wird (vgl. \cite{kshemkalyani2011distributed} S.283).

\subsection{Probleme und Fragen}
Eines der zentralen Probleme beim Arbeiten mit verteiltem Wissen besteht in der Unmöglichkeit gemeinsames Wissen mehrerer Prozesse in einem asynchronen System herzustellen, wenn die Prozesse fehlerhaft handeln können oder wenn es keine obere Schranke für die Nachrichtenlaufzeit gibt (vgl.\cite{kshemkalyani2011distributed} S. 293 f.).
Um dennoch mit asynchronen Systemen in der Praxis arbeiten zu können, nutzt man daher Verfahren die eingeschränktes gemeinsames Wissen ermöglichen.\\
Weitere Fragestellungen des Themas beziehen sich auf die Art des Nachrichtensystems, welches sich auf das Wissen der lokalen Prozesse auswirkt und wie die Informationsbeziehungen zwischen den Prozessen visuell dargestellt werden können.

\subsection{Aufbau der Arbeit}
Im Kapitel \ref{Logik} werden zunächst die Logikoperatoren eingeführt, mit denen in verteilten Systemen Wissen abgeleitet werden kann.
Um die Beziehungen zwischen den Prozessen und die Entwicklung von Wissen in verteilten Systemen intuitiv darzustellen, werden in Kapitel \ref{Kripke-Modelle} Kripke-Modelle eingeführt. Kapitel \ref{sync_vs_async} geht der Frage nach, wie das ableitbare Wissen in einem System davon abhängt, ob das Nachrichtensystem synchron oder asynchron funktioniert. Um das Konsens-Problem in asynchronen Systemen zu vermeiden werden in Kapitel \ref{GemeinsamesWissen} schwächere Definitionen von gemeinsamen Wissen vorgestellt.
Abschließend wird die Arbeit in Kapitel \ref{Zusammenfassung} resümiert.